\section{Sucesiones Monótonas}
\subsection{Límite de Sucesiones}
Definimos los siguientes limites para sucesiones crecientes y decrecientes.

\dfn{Límite de una Sucesión Creciente}{
  Sea $A_1 \subseteq A_2 \subseteq A_3 \subseteq \cdots A_n \subseteq \cdots$ una sucesión de eventos creciente. Definimos 
  \[\lim_{n \rightarrow \infty} A_n = \bigcup_{i=1}^{\infty} A_i\]
}
\dfn{Limite de una Sucesión Decreciente}{
Sea $A_1 \supseteq A_2 \supseteq A_3 \supseteq \cdots A_n \supseteq \cdots$ una sucesión de eventos decreciente. Definimos
\[\lim_{n \rightarrow \infty} A_n = \bigcap_{i=1}^{\infty} A_i\]
}

\subsection{Definición}
\dfn{Sucesión Monótona}{
  Si la sucesión $\{A_n\}_{n \ge 1}$ es creciente o decreciente, la llamamos \textbf{sucesión monótona}.
}

\subsection{Teorema de Limite de una Sucesión}
\thm{}{
  Sea $\{A_n\}_{n \ge 1}$ una sucesión monótona de eventos. Entonces
  \[
    \lim_{n \to \infty} P(A_n) = P \parens*{\lim_{n \to \infty} A_n} =
    \begin{cases}
      P\parens*{\bigcup_{i=1}^{\infty} A_i}& \text{si }\{A_{n}\} \text{ es creciente}\\[1em]
      P\parens*{\bigcap_{i=1}^{\infty} A_i} & \text{si }\{A_{n}\} \text{ es decreciente}
    \end{cases}
  \]
}

\begin{myproof}
  Supongamos que $\{A_n\}$ es creciente, es decir, $A_1 \subset A_2 \subset A_3 \subset \cdots$\\
  Consideremos la partición $\{B_n\}$ donde $B_1 = A_1,~ B_2 = A_2 - A_1, ~ B_3 = A_3 - A_2, \cdots,~ B_n = A_n - A_{n-1}$, tal que cumple lo siguiente.
  \begin{itemize}
    \item $\forall i \neq j,~ B_i \cap B_j = \varnothing$
    \item $\bigcup_{i = 1}^n B_i = A_n$
    \item $\bigcup_{i = 1}^{\infty} B_i = \bigcup_{i = 1}^{\infty} A_i$
  \end{itemize}

  Entonces
  \begin{align*}
    \lim_{n \to \infty} P(A_n) &= \lim_{n \to \infty} P\parens*{\bigcup_{i = 1}^n B_i} = \lim_{n \to \infty} \sum_{i = 1}^n P(B_i) \quad \text{(axiomas de probabilidad)}\\
                               &= \sum_{i = 1}^{\infty} P(B_i)\\
                               &= P\parens*{\bigcup_{i = 1}^{\infty}B_i}
                               \quad \text{(axiomas de probabilidad)}\\ 
                               &= P\parens*{\bigcup_{i = 1}^{\infty}A_i}= P\parens*{\lim_{n \to \infty} A_n)}
  \end{align*}
  Ahora supongamos que $\{A_n\}$ es decreciente, es decir, $A_1^c \subset A_2^c \subset A_3^c \cdots$. Como $\{A_n\}$ es decreciente, entonces $\{A^c\}$ es creciente. Así que
  \begin{align*}
    \lim_{n \to \infty} P(A_n^c) &= P\parens*{\lim_{n \to \infty}A_n^c} = P\parens*{\bigcup_{i = 1}^{\infty}A_i^c} = \lim_{n \to \infty} 1 - P(A_n) = 1 - P\parens*{\bigcap^{\infty}A_n}\\
  \end{align*}

  De la anterior se obtiene que 
  \[1 - \lim_{n \to \infty} P(A_n) = 1 - P\parens*{\bigcap^{\infty}A_n}\]

  Por tanto
  \[\lim_{n \to \infty}P(A_n) = P\parens*{\bigcap^{\infty}A_n} = P\parens*{\lim_{n \to \infty}A_n}\]
\end{myproof}
